\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[polish]{babel}

\def\arraystretch{1.5}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{2mm}

\begin{document}

\title{Metody sztucznej inteligencji 2 \\
\Large{
    Projekt 2. --- Rozpoznawanie kształtów w czasie rzeczywistym \\
    Konspekt
}}
\author{Bartłomiej Dach, Tymon Felski}
\maketitle

\noindent
Niniejszy dokument zawiera informacje wstępne na temat drugiego projektu, którego celem jest zaimplementowanie dwóch podejść do~rozpoznawania prostych kształtów --- z~wykorzystaniem biblioteki \textbf{OpenCV} i~sieci neuronowej --- oraz ich~analiza i~porównanie na~podstawie wybranych danych treningowych.

\section{Skład grupy}

Projekt realizowany będzie w~dwuosobowej grupie, w~składzie:
\begin{enumerate}
    \setlength\itemsep{-.4em}
    \item Bartłomiej Dach,
    \item Tymon Felski.
\end{enumerate}

\section{Opis problemu badawczego}

Uczenie maszynowe znajduje szerokie zastosowania w dziedzinie rozpoznawania obiektów. Istnieje niezliczona ilość podejść do tego problemu, nierzadko różniących się znacząco wykorzystywanymi technikami i technologiami. Wszystkie bazują jednak na~znajdowaniu charakterystycznych cech obrazów wejściowych i stwierdzaniu czy na~obu z~nich mamy do~czynienia z tą samą cechą.

Niniejszy projekt będzie ograniczał się jedynie do~rozpoznawania prostych kształtów geometrycznych takich jak: trójkąt, kwadrat, koło, gwiazda. Kształty będą mogły znajdować się na obrazach w~różnych miejscach, w~innej skali i orientacji oraz po~kilka na~jednym obrazie. Docelowo planowane jest umożliwienie nie tylko wczytania i~rozpoznania kształtu na~pojedynczym obrazie, ale również rozpoznawania kształtów na~strumieniu wideo w~czasie rzeczywistym. Będzie to także jedno z~kryteriów oceny rozwiązania.

\section{Cel badań} % TODO: coś mało, ale idk

Ideą projektu jest weryfikacja jakości i~wydajności sposobów rozpoznawania prostych kształtów różnymi metodami. Wyselekcjonowane podejścia zostaną porównane z~użyciem jednakowych danych wejściowych, co~pozwoli na~eksperymentalne wyłonienie najlepszego.

\section{Planowane do wykorzystania technologie}

Językiem programowania, który zdecydowano się wykorzystać, jest język skryptowy \textbf{Python} w~wersji 3.5.2.
Jest to~uwarunkowane między innymi sporymi możliwościami tego języka w~zakresie przetwarzania i~analizy danych, wygodą programowania i~przenośnością stworzonych rozwiązań.\\

Planowane jest zaimplementowanie dwóch podejść pozwalających na rozwiązanie postawionego problemu. Jedno z~nich będzie wykorzystywać wbudowane funkcjonalności biblioteki \textbf{OpenCV} w~celu analizy obrazów i~znajdowania kształtów. Drugie rozwiązanie będzie bazować na~sieci neuronowej skonstruowanej z~użyciem biblioteki \textbf{Keras}. Model sieci zostanie stworzony i nauczony od zera na~wybranych na potrzeby projektu danych.\\

W~celu uproszczenia pracy z~danymi oraz~ich analizy, przydatne mogą okazać się moduły Pythona takie jak: \textbf{pandas}, \textbf{NumPy} oraz \textbf{Matplotlib}.\\

W~poniższej tabeli zestawiono wspomniane biblioteki wraz z ich wersjami oraz określono licencje, na~których zostały udostępnione.
\begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|l|X|l|c|}
        \hline
        \textbf{Nr} & \textbf{Komponent, wersja} & \textbf{Opis} & \textbf{Licencja} & \\
        \hline
        \hline
        1 &
        Keras, 2.1.4 &
        Biblioteka udostępniająca API do~sieci neuronowych &
        MIT License &
        \cite{keras} \\
        \hline
        2 & 
        Matplotlib, 2.1.0 & 
        Umożliwia tworzenie wykresów &
        Matplotlib License &
        \cite{matplotlib} \\
        \hline
        3 & 
        NumPy, 1.13.3 &
        Używana do~efektywnych obliczeń na~wektorach $n$-wymiarowych &
        BSD License &
        \cite{numpy} \\
        \hline
        4 & 
        OpenCV, 3.3.0 &
        Biblioteka do~obróbki obrazów &
        New BSD License &
        \cite{opencv} \\
        \hline
        5 &
        pandas, 0.21.0 &
        Wspomaga ładowanie danych z~plików CSV oraz~ich analizę &
        BSD License &
        \cite{pandas} \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Wykorzystane biblioteki wraz z~określeniem licencji}
\end{table}

\section{Opis danych}

Do realizacji projektu wybrano zbiór danych \textbf{Four Shapes} \cite{shapes}. Zbiór ten zawiera 16 tysięcy zdjęć w rozdzielczości $200 \times 200$, na których znajdują się cztery kształty: trójkąt, kwadrat, koło i gwiazda.\\

Dane zostały zebrane przy pomocy kamery. Autor wyciął kartonowe szablony każdego z kształtów, pomalował je na zielono, a następnie nagrał cztery dwuminutowe filmy, w których podnosił i obracał każdy z kształtów. Przy pomocy biblioteki OpenCV w języku Python kształty zostały wycięte i przeskalowane do docelowych rozmiarów. Na koniec nagrany został piąty, testowy film, który posłuży do weryfikacji poprawności i~wydajności działania nauczonych modeli.\\

Poza wspomnianym powyżej zbiorem treningowym, w trakcie projektu zostaną wykorzystane także autorskie obrazy zawierające proste kształty --- zarówno szukane jak i inne --- w celu sprawdzenia stworzonych rozwiązań.

\section{Sposób weryfikacji rezultatów} % TODO: też trochę mało, ale nie wiem co tu dodać

Jednym z kryteriów jakości klasyfikacji kształtów przez każde z rozwiązań będzie ich dokładność (ang. \emph{accuracy}), czyli stosunek poprawnie zidentyfikowanych oraz~poprawnie odrzuconych kształtów do wszystkich rozważanych. Rozsądnym jest stwierdzenie, że oczekujemy jak najlepszych wyników.\\

Dodatkowym aspektem, który będzie brany pod uwagę jest wydajność. Docelowo projekt przewiduje zaadoptowanie każdej z metod na analizę obrazów do~użycia ze~strumieniem wideo w~czasie rzeczywistym. Na tym etapie nie jest możliwe stwierdzenie, czy będzie to możliwe w przypadku obu metod, jednak zostanie to zbadane i opisane po przeprowadzeniu testów.

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{abe2010}
        Abe, S.:
        \emph{Support Vector Machines for~Pattern Classification},
        Second Edition.
        Springer:
        Nowy Jork,
        2010.

    \bibitem{bishop1995}
        C.M. Bishop:
        \emph{Neural Networks for~Pattern Recognition}.
        Oxford University Press:
        Nowy Jork,
        1995.

    \bibitem{keras}
        Chollet F., Keras Team:
        Keras -- Deep Learning for humans. \\
        Oficjalna strona: \url{https://keras.io}
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{opencv}
        Intel Corporation, Willow Garage, Itseez:
        OpenCV -- Open Source Computer Vision. \\
        Oficjalna strona: \url{https://opencv.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{matplotlib}
        Matplotlib Development Team:
        Matplotlib. \\
        Oficjalna strona: \url{https://matplotlib.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{pandas}
        McKinney W.:
        pandas -- Python Data Analysis Library. \\
        Oficjalna strona: \url{https://pandas.pydata.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{shapes}
        Meschke S.:
        Four Shapes dataset. \\
        Dostępny: \url{https://www.kaggle.com/smeschke/four-shapes}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{murty2015}
        Murty M.N.,
        Devi V.S.:
        \emph{Introduction to~Pattern Recognition and~Machine Learning}.
        World Scientific Publishing:
        Singapur,
        2015.

    \bibitem{numpy}
        Oliphant T.:
        NumPy. \\
        Oficjalna strona: \url{http://www.numpy.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

\end{thebibliography}

\end{document}