\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[polish]{babel}

\def\arraystretch{1.5}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\thesubsection\arabic{subsubsection}.}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{2mm}

\begin{document}

\title{Metody sztucznej inteligencji 2 \\
\Large{
    Projekt 2. --- Rozpoznawanie kształtów w czasie rzeczywistym \\
    Raport końcowy
}}
\author{Bartłomiej Dach \and Tymon Felski}
\maketitle

\section{Opis problemu badawczego}

\subsection{Cel badań}

\subsection{Wykorzystane techniki}

\subsubsection{Klasyfikator geometryczny}

\subsubsection{Klasyfikatory oparte na~sieciach neuronowych}

\section{Instrukcja użytkowania aplikacji}

\subsection{Trenowanie sieci neuronowej}

\subsection{Przeprowadzenie kroswalidacji}

\subsection{Rozpoznawanie kształtów w~czasie rzeczywistym}

\section{Wyniki eksperymentalne}

\subsection{Kryteria oceny klasyfikatorów}

\subsection{Uzyskane wyniki}

\section{Podsumowanie}

\subsection{Możliwości dalszych badań}

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{bishop1995}
        C.M. Bishop:
        \emph{Neural Networks for~Pattern Recognition}.
        Oxford University Press:
        Nowy Jork,
        1995.

    \bibitem{keras}
        F. Chollet, Keras Team:
        Keras -- Deep Learning for humans. \\
        Oficjalna strona: \url{https://keras.io}
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{opencv}
        Intel Corporation, Willow Garage, Itseez:
        OpenCV -- Open Source Computer Vision. \\
        Oficjalna strona: \url{https://opencv.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{matplotlib}
        Matplotlib Development Team:
        Matplotlib. \\
        Oficjalna strona: \url{https://matplotlib.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{pandas}
        W. McKinney:
        pandas -- Python Data Analysis Library. \\
        Oficjalna strona: \url{https://pandas.pydata.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{shapes}
        S. Meschke:
        Four Shapes dataset. \\
        Dostępny: \url{https://www.kaggle.com/smeschke/four-shapes}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

    \bibitem{murty2015}
        M.N. Murty,
        V.S. Devi:
        \emph{Introduction to~Pattern Recognition and~Machine Learning}.
        World Scientific Publishing:
        Singapur,
        2015.

    \bibitem{numpy}
        T. Oliphant:
        NumPy. \\
        Oficjalna strona: \url{http://www.numpy.org}.
        [Dostęp 17~marca 2018]

\end{thebibliography}

\end{document}